\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Un arbre binaire est implémenté par la classe \texttt{Arbre} donnée
ci-dessous.\\
Les attributs \texttt{fg} et \texttt{fd} prennent pour valeurs des
instances de la classe \texttt{Arbre} ou \texttt{None}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Arbre:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, etiquette):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.v }\OperatorTok{=}\NormalTok{ etiquette}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.fg }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.fd }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
    
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ parcours(arbre, liste):}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ arbre }\OperatorTok{!=} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
\NormalTok{            parcours(arbre.fg, liste)}
\NormalTok{            liste.append(arbre.v)}
\NormalTok{            parcours(arbre.fd, liste)}
        \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ liste}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La fonction récursive \texttt{parcours} renvoie la liste des étiquettes
des nœuds de l'arbre implémenté par l'instance arbre dans l'ordre du
parcours en profondeur infixe à partir d'une liste vide passée en
argument.

Compléter le code de la fonction \texttt{insere} qui insère un nœud
d'étiquette \texttt{cle} en feuille de l'arbre implémenté par l'instance
\texttt{arbre} selon la spécification indiquée et de façon que l'arbre
ainsi complété soit encore un arbre binaire de recherche.

Tester ensuite ce code en utilisant la fonction parcours et en insérant
successivement des nœuds d'étiquette 1, 4, 6 et 8 dans l'arbre binaire
de recherche représenté ci- dessous :


\begin{center}
  \includegraphics[width=0.25\linewidth]{arbre081.png}
\end{center}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{def}\NormalTok{ insere(arbre, cle):}
        \CommentTok{""" arbre est une instance de la classe Arbre qui implémente}
\CommentTok{            un arbre binaire de recherche.}
\CommentTok{        """}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
\NormalTok{                insere(arbre.fg, cle)}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{                arbre.fg }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Arbre(cle)}
        \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ...:}
\NormalTok{                insere(arbre.fd, cle)}
            \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{                arbre.fd }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Arbre(cle)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

